小豪子：一個在香港電台工作了 16 年而不是員工的人

「我在這個機構服務了 16 年，由聽電話的入門職位開始，一路做到節目編導，節目主持人，由電台公共事務組做到第二台，再踏足電視部做頭條新聞，也做過教育電視……然後突然，你在電台 16 年的工作資歷被完全否定：『你不是員工。』」

對管理層無幻想 對員工大會無期望

我其實一點也不想出席廣播處長的員工大會。

我已經出席過這種場合很多次，朱培慶以後的每一個繼任人都主動或被動召開過員工答問大會，每一次員工都是帶着疑問來，帶着更多疑問離開。有時帶着不滿前來，帶着憤怒離開。

每一次的答問，徒勞無功。

久而久之，我也失去了出席員工答問大會的熱情，正如一個正常的香港人，也不會對特首答問大會有期望吧？

更何況，我開始覺得出席員工大會是很危險的事情。

我只是一個不受保障的 CATII 僱員。和公務員同事不同，他們最多被調去守水塘，起碼不能無端解僱。而我只是風一吹便能隨時飄走的僱員。

我為什麼仍要以身犯險？

而且，我也不敢對管理層再抱幻想。他們都是外來空降，究竟對這個接近百年的老店有什麼認識和歸屬感？他們是否願意花心機整理這個地方？或者，是整治吧。

就像一個過客，或者租客，你很難期待他們會用心設計、維修這個地方。

還是忍不住發問 處長回應令人震驚

可是這一次我仍然出席了梁家榮處長的員工大會，因為陳敏娟的人事問題，其實和最近的廉署李寶蘭事件很相似，我很想知道，管理層會如何在廉署風波前車之鑑下，處理自家的政治事件。

結果當然一如所料，符合預期，疑問帶來更多疑問，不滿產生更多的憤怒，我最後還是沒有控住自己的手，揚手示意發問。

我接過工會同事咪高峰，完整表達了自己的提問，我覺得自己的情緒控制得還算可以，沒有不必要的激動。然後我開始發覺，當我提問時，管理層交頭接耳，不時搖頭。

我的問題這麼無水平嗎？

然後處長說了一句令我震驚的話：

「你是 CATII 嗎？」

我完全沒有預備到他會反問這麼一個和話題完全無關的提問，我隨口便答：

「咁又點啊？」

管理層繼續搖頭：

「你不是員工喎。」

台下開始騷動，因為他挑起了一個非常敏感的話題，就是港台內部的員工身分地位。

由於資源限制，以及薪酬架構等等原因，香港電台有眾多不同合約性質的僱員，有公務員有非公務員合約有合約制員工，琳琅滿目，有機會另文再敘。

重點是，工會確認了我的身分符合電台員工的資格，我有權出現在員工大會提問。

當管理層質疑我的身分不是員工，其實心情除了憤怒，更多是悲哀。

我在這個機構服務了 16 年，由聽電話的入門職位開始，一路做到節目編導，節目主持人，由電台公共事務組做到第二台，再踏足電視部做頭條新聞，也做過教育電視。

我曾經是 8 年的非公務員合約員工，又做了 8 年的 CATII 僱員。然後突然，你在電台 16 年的工作資歷被完全否定：「你不是員工。」如果我不是員工，我是什麼人？閒雜人等？外人？我為什麼一個外人居然「戇居」到要去管人家的家事？

我想起歷任處長，傅小慧黃華麒鄧忍光，他們的員工大會我都有出席，他們每一位處長，縱使當時曾經鬧過幾多的風波，和員工有幾多的爭拗，但他們面對發問時，從來沒有一個人會質疑我的身分，是否有資格發問。他們只是老老實實的回應問題，儘量給予答覆。只有這一次，梁家榮處長任內的答問會，他們質疑了我的身分。

打個比喻，就像記者質詢官員，官員不答反問：「你邊間報館㗎？」

你會有什麼感覺？難道在管理層心目中，搞清這個人有無資格發問，比起搞清真相，安撫員工情緒，來得更重要？

即使後來處長「皇恩浩蕩」回答我的問題，其實我已經聽不下去。我覺得心灰意冷。這個機構下了逐客令，你不屬於這裏，you don't belong here。我為什麼還要「仆心仆命」去關心這個機構的前途？我為什麼不工作完畢拍拍屁股走人？

因為我蠢，因為我已經在這裏 16 年了，我以為自己有責任保護這個地方。

而今天我知道了，我，不是員工。

高層嘗試認識員工 是起碼的尊重

有人問我，梁家榮說不認識你，你是否好 hurt？

我想講講前任處長鄧忍光。

他到任便遇到同事黑地氈迎接，我也曾質疑過他的任命，他和電台關係不怎麼和諧。

有一次在電台走廊相遇，他竟然主動和我打招呼，還說：

「我有看你在報章寫的專欄，寫得很好，畀心機。」

我當時很驚訝，他或許只是客氣一句，但至少，他有做功課，知道我是誰，也知道我在報章撰寫專欄。知己知彼，調查認識，是一種起碼的尊重，也或多或少反映一個人對工作地方的投入感和認真程度。

對港台愈來愈陌生 已有隨時被解僱之覺悟

最後我想講一句，現在機構氣氛改變了。

以前員工大會，所有部門同事上下一心；今天員工大會，只有某些部門同事仍然有很多不滿和憤怒，其他部門的同事，卻總是沉默不語。

他們不知何時開始，對管理層每一個決定都愈來愈諒解，愈來愈認同，愈來愈一致。16 年了，這個機構也變得愈來愈陌生，像我們身處的香港一樣，我們是最熟悉的陌生人。

我近期有強烈的覺悟，我早晚有一天無法再踏入香港電台的大門。變得陌生的環境讓我有愈來愈大的危機感，我認真的問老婆：「我如果失業，你會養我嗎？」她也很認真的答：

你可以在家吃軟飯，但在外面，你的腰骨一定要挺直。

我是曾志豪，一個在香港電台工作了 16 年而不是員工的人。

小豪子

痴撚線港台

佢老婆嗰句都好感動

Source: 01 服務港台16年 原來我不是員工
唔放link啦

完全想像到小豪子果種心灰意冷⋯⋯
但就算心up，都係照為香港人做緊今晚集頭條新聞，大家記得支持

小豪子要堅持住呀
respect佢老婆

CATII係自由身?

推

好似係舊聞

RTHK同志豪志森都撐住呀

btw真心好老婆

重要既人既支持係無價

係

唔好過份吹奏處長⋯
只係佢係一個比較正常既高官

連最大的懲罰「節目在亞視播出」都捱得過

點解今次要喊苦喊忽

好老婆

好似係港台合約制員工，每年續約果隻
睇有冇巴打補充

被否定為員工好似係幾年前既事??

2016 年 7 月

原來係2016既事，琴日俾01推返出黎

OLD NEWS
拉

今時今日，搵個正常既高官都唔易呀

我已經出席過這種場合很多次，朱培慶以後的每一個繼任人都主動或被動召開過員工答問大會，每一次員工都是帶着疑問來，帶着更多疑問離開。有時帶着不滿前來，帶着憤怒離開。

室內會議係唔會帶嚟任何改變

01無端端推舊聞咁衰

樓主先pin啦

pin 咗先

但佢的確算係有腰骨

524銅鑼灣
527國歌法
612添馬公園
616維園

舊聞，拉

不推文

呢篇文好耐啦喎，樓主quote翻年份ok？

pin

lm

太后小豪子

阻一阻你睇post，唔好意思

[算係行動post]今晚10點鳩叫「524 港島見」行動

舊文呀 屌你老母

點解負皮

《頭條新聞》乜唔系主張嬉笑怒罵咩

01呢啲風大雨大嘅日子出港台內部舊聞
其心可誅建議樓主pin返呢個係舊聞

唔小心推左，拉返先

香港

咁理論上又真係唔係員工喎

痴撚線

佢呢D打政府工上電視 人工係咪同普通ao差唔多人工

pin啦樓豬 難得梁家榮依家肯頂住 01冇端端推返 唔知為乜

自僱人士

01推返出嚟分明為咗click rate,垃圾01

真

old news

佢老婆係我中史老師好記得佢講六四講到喊

Rthk班公務員記者身驕肉貴(未來首長級層系officer grade）
推晒班自僱(CatII) 同 NCSC記者做前線hard work是常識吧後者年年都有被炒危機 真係豬狗不如

Pin返係old news 了，多謝各位巴打提醒

岩，所以我冇放link，唔好幫佢地賺hit rate

假自僱
係服務提供者
同港台簽嘅合約不是僱傭合約

其實好多行都係咁，對高層黎講同外判一樣賤過泥

外判制真係好撚仆街

同工不同酬、冇公務員既福利

而更加仆街既係港共殖民政府係帶頭做呢件事既人

拉

DIU 好撚慘

辛苦了

請問咁報稅、打幾份工、勞工福利之類係唔係都有唔同？完全想像唔到小豪子賣命16年聽到d咁嘅嘢係咩心情